\chapter{Testovanie}

\section{Heuristická analýza}


\section{Používateľské testovanie}
Používateľské testovanie som realizoval v troch fázach. Prvou bolo testovanie Lo-Fi prototypu, a následne dve fázy testovania Hi-Fi prototypu. 

\subsection{Dotazník pred testovaním}
Na zaradenie testovacích subjektov do jednotlivých vekových kategórií a typu používateľa som použil dotazník, ktorý obsahoval otázky týkajúce sa veku, skúseností s technológiami, záujmu o skauting a aktívnu participáciu v rámci skautingu. Tento dotazník mi pomohol získať základné informácie o testovacích subjektoch a zabezpečiť, že testovanie bude reprezentatívne pre cieľovú skupinu aplikácie.

\begin{enumerate}
    \item Meno a priezvisko
    \item Vek
    \item Skúsenosti s technológiami (počet rokov používania smartfónu, používanie aplikácií, atď.)
    \item Záujem o skauting (člen skautskej organizácie)
    \item Aktívna participácia v rámci skautingu (plnenie programu, radcovanie)
\end{enumerate}

\subsection{Dotazník po testovaní}
Na získanie spätnej väzby od testovacích subjektov som použil dotazník, ktorý obsahoval otázky týkajúce sa používateľského zážitku, navigácie a celkového dojmu z aplikácie. 

\begin{enumerate}
    \item Ako by ste ohodnotili celkový zážitok z používania aplikace?
    \item Bolo pre vás jednoduché navigovat mezi jednotlivými obrazovkami?
    \item Aké prvky používateľského rozhrania se vám páčili a ktoré nie?
    \item Máte nejaké návrhy na zlepšenie aplikácie?
\end{enumerate}

\subsection{Testovanie Lo-Fi prototypu}
Testovanie prebiehalo s jedným testovacím subjektom a zameriavalo sa na logické členenie aplikácie a navigáciu. Testovací subjekt bol požiadaný, aby vykonal sériu úloh, ktoré zahrňovali navigáciu medzi rôznymi obrazovkami aplikácie a interakciu s jednotlivými prvkami používateľského rozhrania.

\subsection{Testovanie Hi-Fi prototypu}
Testovanie prebiehalo v dvoch fázach, pričom v každej fáze sa zúčastnilo 5 testovacích subjektov. Testovacie subjekty boli požiadané, aby vykonali sériu úloh, ktoré zahrňovali bežné používanie aplikácie, ako je prehliadanie obsahu, plnenie úloh, pridávanie sa do družiny a sledovanie pokroku členov družiny. Počas testovania som pozoroval interakciu testovacích subjektov s aplikáciou a zaznamenával som ich spätnú väzbu, ktorú som následne analyzoval a použil na vylepšenie aplikácie.

\subsection{Problémy odhalené počas prvej fáze testovania}

Nejasné akčné prvky v podobe gest.

Problém so zobrazením aplikácie na menších obrazovkách.

Problém s offline režimom.

Vytvorenie virtuálneho člena družiny.


\subsection{Problémy odhalené počas druhej fáze testovania}
Zabudnuté heslo.



\section{Automatizované testovanie}



% \section{Testovacie scenáre pre radcov}

% \subsection{Testovací scénar 1: Vytvorenie účtu a vytvorenie družiny}
% Vytvorte si účet a založte novú družinu. 

% \subsection{Testovací scénar 2: Pridanie členov do družiny}
% Zobrazte kód družiny na pridanie členov.

% \subsection{Testovací scénar 3: Zobrazenie členov družiny}
% Zobrazte zoznam členov družiny.

% \subsection{Testovací scénar 4: Splnenie úlohy členom družiny}
% Na schôdzke ste s všetkými členmi sružiny splnili úlohu Identita z Prvého skauta. Splňte túto úlohu členom družiny v aplikácii.

% \subsection{Testovací scénar 5: Zobrazenie progresu členov družiny}
% Blíži sa koniec roka a chcete zistiť komu sa podarilo splniť úlohu Tik-tak z Prvého skauta. Zobrazte progres všetkých členov družiny v tejto úlohe.

% \section{Testovacie scénare pre členov}

% \subsection{Testovací scénar 1: Vytvorenie účtu a přidanie sa do družiny}
% Vytvorte si účet a přidejte se do družiny pomocou kódu družiny.

% \subsection{Testovací scénar 2: Prezeranie programu a sledovanie úloh}
% Chcete zistiť aké úlohy sú potrebné na získanie zeleného stupňa odborky táborník. Pridajte si ich medzi sledované.

% \subsection{Testovací scénar 3: Splnenie úlohy}
% Označte úlohy na splnenie zeleného stupňa odborky táborník za splnené.

% \subsection{Testovací scénar 4: Splnenie úlohy so schválením vedúceho družiny}
% Označte úlohu Spoza hraníc z Prvého skauta za splnenú a požiadajte vedúceho družiny o schválenie úlohy.

% \subsection{Testovací scénar 5: Začatie radcovania}
% Popri vašom programe sa chcete venovat aj radcovaniu. Založte si vlastnú družinu.