\chapter{Analýza}



\section{Analýza podobných riešení}
Celosvetovosť skautského hnutia dáva priestor na vznik viacerým organizáciam zaoberajúcich sa podobnou tématikou. Hľadanie už existujúcich riešení som realizoval vyhľadávaním na Google Play pre operačný systém android a na App Store pre iOS. Vyhľadávanie bolo pomocou kľúčových slov Scout Výsledkom  Jednou z najväčších organizácií v rámci hnutia je Boy Scouts of America. BSA obsahuje podobnú základnú ponuku ako SLSK v oblasti odboriek a najvyších programových ocenení. Na zobrazenie tejto ponuky existuje viacero aplikácií medzi inými Path to Eagle, ScoutChamp, TroopTrack, Campfire a Scouts App.

% https://play.google.com/store/apps/details?id=scoutsandguides.scouts_and_guides&hl=en
% https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newryscouts.scoutskills&hl=en
% https://play.google.com/store/apps/details?id=com.widesolutions.sidi&hl=en
% https://apps.apple.com/cz/app/trooptrack-mobile/id1002622052
% https://apps.apple.com/cz/app/troopwebhost/id1524044969
% 

\subsection{Path To Eagle}
Path to Eagle je aplikácia na operačný systém iOS. Obsahom aplikácie je programová ponuka Scouting America. Aplikácia funguje čisto v offline prostredí a jediná možnosť na synchronizáciu postupu skautov je export progresu na jednom zariadení a import na druhom zariadení. Aplikácia umožňuje vytvorenie viacerých skautov a pre každého sledovať postup samostatne. Ku každému stupňnu napredovania v rámci programu Scoutig America poskytuje pre skauta checklist úloh ktoré musí splniť a umožňuje mu písať si k tomu vlastné poznámky. Ďalej aplikácia obsahuje zoznam odboriek ktoré môže skaut plniť. Ku každej odborke je následne dostupné pdf ktoré je výstrihom z knihy pre program Scouting America. Poslednou časťou sú kvízy ohľadom programu Scouting America, ktoré slúžia na overenie znalostí skauta ohľadom programu. 

\subsubsection{Výhody aplikácie}
Medzi hlavné výhody aplikácie patrí intuitívne a minimalisticky spracovaný prehľad dostupných odboriek, ktorý používateľom výrazne uľahčuje orientáciu. Veľkým prínosom je taktiež plná offline dostupnosť programovej ponuky, vďaka čomu je aplikácia spoľahlivo použiteľná aj v podmienkach bez internetového pripojenia.

\subsubsection{Nevýhody aplikácie}
Napriek spomenutým výhodám má aplikácia niekoľko zásadných obmedzení. V súčasnosti umožňuje sledovať progres iba jedného člena družiny naraz. Tento deficit prehlbuje chýbajúca synchronizácia dát medzi zariadeniami, čo v praxi znemožňuje, aby pokrok člena paralelne monitoroval jeho radca aj samotný člen. Z hľadiska obsahu je výrazným nedostatkom absencia programu SLSK, pričom celkovú prístupnosť platformy výrazne limituje aj jej exkluzívna dostupnosť len pre operačný systém iOS.
\cite{path_to_eagle}

\subsection{Scout Champ}
Aplikácia Scout Champ má podobný charakter ako aplikácia Path To Eagle. Zhodné sú v cieľovom operačnom systéme a v obsahu programu ktoré ponúkajú. Okrem sledovania postupu jednotlivých členov však umožňuje aj zdieľanie progresu cez cloud. Progres však zdieľa spôsobo ktorým ho môže ktokoľvek s linkom prepísať bez žiadneho auditu alebo schvaľovania. Oproti aplikácii Path To Eagle sú odborky pretransformované taktiež do formy checklistu.

\subsubsection{Výhody aplikácie}
Medzi ďalšie kľúčové výhody patrí cloudová synchronizácia progresu. Samotné podmienky na získanie odboriek sú navyše spracované do podoby interaktívneho checklistu, čo výrazne zjednodušuje sledovanie plnenia úloh.

\subsubsection{Nevýhody aplikácie}
Zásadným obmedzením systému je chýbajúca podpora pre súčasné sledovanie pokroku viacerých členov družiny. Nastavenie zdieľania progresu navyše nepočítá s tým, že by aplikáciu v rovnakom čase aktívne používal skaut aj jeho radca. Čo sa týka samotnej náplne, aplikácia neobsahuje slovenský program SLSK. Celkovú cieľovú skupinu výrazne zužuje aj jej exkluzivita pre platformu iOS.
\cite{scout_champ}

\subsection{TroopTrack}
TroopTrack je informačný systém pre skautské zbory. Aplikácia obsahuje viacero oblastí využitia, ako sú sledovanie progresu jednotlivých členov, organizácia udalostí, správa majetku a komunikáciu. Na tieto účely existuje komplexná správa členov s používateľskými účtami od mladistvých skautov, cez rodičov až po vedúcich zboru. 
\cite{trooptrack}

\subsection{Campfire}
Campfire je informačný systém s primárnou podporou pre Scouting America. Systém obsahuje správu členov, organizáciu udalostí a komunikáciu na štýl emailu v rámci systému. Ďalej umožňuje ukladanie fotiek. 

Sledovanie programu členov je umožnené na zborovej úrovni avšak neobsahuje program SLSK. 
\cite{campfire}

\subsection{Scouts App}
Scouts App je webová aplikácia určená pre prehľadné organizovanie skautského zboru. Apikácia poskytuje organizovanie udalostí spolu s prihlasovaním sa členov na tieto udalosti. Ďallej obashuje progres členov v rámci programovej štruktúry BSA.

Aplikácia je rozdelená na dve časti, prvá je určená pre bežných používateľol ako sú skauti, rodičia a vedúci zboru. Druhá časť obsahuje administratávne nástroje pre administrátorov a umožňuje im správu zboru.
\cite{scouts_app}

\subsection{TeePee}
Tee-pee je webový inforamčný systém využívaný Slovenským skautingom. Systém je zameraný na neziskové organizácie, na organizáciu ich členskej základne.\cite{tee-pee}

Hlavnou funkcionálnou náplňou Tee-pee je rozsiahla možnosť nastavení organizácie, online prihlášky a registrácia do organizácie, reporty dát, účty pre rodičov neplnoletých členov a organizáciu podujatí.\cite{tee-pee-funkcionality}

Konfigurácia systému Tee-pee pre slovenský skauting obsahuje jednotlivé prvky SLSK na povrchnej úrovni, t.j. výčet všetkých častí avšak bez hlbšej granularity. Tento systém umožňuje mať prehľad kto má splnené ktoré odborky, výzvy alebo napredovanie avšak nezobrazuje progres v rámci nich.

\subsubsection{Výhody}
Veľkou výhodou tohto systému je do istej miery obsiahnutá programová ponuka SLSK. Veľkou výhodou je taktiež veľká používateľská základňa z radov členov SLSK, ktorí aktívne využívajú Tee-pee pri ich dobrovoľníckych aktivitách. 

\subsection{Nevýhody}
Systém obsahuje program SLSK veľmi povrchne a neumožňuje sledovanie progresu v rámci jednotlivých častí progamu. Ďalšou nevýhodou je obmedzená dostupnosť systému ktorá je naviazaná na internetové pripojenie nakoľko sa jedná o webový systém.

\subsection{Zhrnutie konkurencie}
Na základe analýzy konkurencie som dospel k záveru že neexistuje žiadna aplikácia ktorá by obsahovala program SLSK okrem oficiálnych webových stránok slovenského skautingu. Aplikácie pracujú s rôznymi organizačnými zložkami v rámci skautingu, od aplikácií určených výhradne pre jednotlivcov, cez menšie skupiny až po celé zbory, avšak žiadna z nich nepodporuje skupiny s rôznymi úrovňami oprávnení.

Ohľadom dizajnu aplikácií, všetky analyzované aplikácie obsahovali čo najmenej textu na miestach kde to nebolo potrebné a snažili sa čo najviac využiť zaužívané obrázky z prostredia skautingu. Všetky analyzované aplikácie obsahovali nejakú formu vizualizácie progresu, či už v podobe grafov, alebo v podobe checklistov.

\section{Prípady použitia}

Prípady použitia popisujú hlavné interakcie medzi používateľmi aplikácie a systémom. Na základe týchto scenárov sa definovali funkčné požiadavky a dôležité správanie aplikácie.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{UC-1 Registrácia a prihlásenie}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Používateľ si vytvorí nový účet alebo sa prihlási existujúcimi prihlasovacími údajmi.
        \item Aktér: Skaut, Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Používateľ otvorí prihlasovací formulár.
            \item Zadá e-mail a heslo alebo si vytvorí nový účet.
            \item Aplikácia overí identitu.
            \item Po úspešnom overení sa otvorí osobný profil používateľa.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-2 Pripojenie do družiny ako člen}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Skaut sa pripojí do družiny pomocou jedinečného kódu alebo QR kódu.
        \item Aktér: Skaut
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Používateľ otvorí sekciu pridania do družiny.
            \item Zadá kód družiny alebo naskenuje QR kód.
            \item Systém overí platnosť kódu.
            \item Po overení sa používateľ pridá do družiny ako člen.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-3 Prezeranie programu a sledovanie úloh}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Používateľ si prezerá dostupné body programu a odborky, ktoré môže označiť na sledovanie alebo splnenie.
        \item Aktér: Skaut
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Používateľ otvorí zoznam programových bodov a odboriek.
            \item Prezrie si popis jednotlivých úloh.
            \item Označí vybrané body ako sledované alebo splnené.
            \item Systém aktualizuje stav úloh v osobnom prehľade.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-4 Plnenie úloh a sledovanie progresu}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Skaut označí úlohu za dokončenú a systém zaznamená postup. Ak je potrebné, žiada schválenie radcu.
        \item Aktér: Skaut
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Používateľ označí úlohu ako dokončenú.
            \item Systém uloží zmenu stavu úlohy.
            \item Ak úloha vyžaduje overenie, pošle sa požiadavka radcovi.
            \item Po schválení sa úloha označí ako overená a progres sa aktualizuje.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-5 Účasť vo viacerých družinách}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Používateľ spravuje svoje členstvo vo viacerých družinách a prepína medzi nimi.
        \item Aktér: Skaut, Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Používateľ otvorí prehľad svojich družín.
            \item Vyberie družinu, v ktorej chce pracovať.
            \item Systém prepne aktívne členstvo.
            \item Používateľ vidí údaje prislúchajúce k vybratej družine.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-6 Vytvorenie družiny}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Radca vytvorí novú družinu a získa kódy a QR kód na pridanie členov a ďalších radcov.
        \item Aktér: Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Radca vyberie možnosť vytvoriť družinu.
            \item Zadá názov družiny a základné údaje.
            \item Systém vytvorí družinu a priradí radcovi oprávnenie.
            \item Aplikácia vygeneruje unikátne kódy a QR kód pre členov a radcov.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-7 Zdieľanie kódu pre členov}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Radca zdieľa kód družiny spolu s QR kódom, aby sa skauti mohli jednoduchšie pridať.
        \item Aktér: Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Radca otvorí stránku s detailmi družiny.
            \item Vyberie možnosť zdieľať kód alebo QR kód.
            \item Aplikácia ponúkne natívne zdieľanie cez telefón.
            \item Skauti sa môžu pomocou zdieľaného kódu pridať do družiny.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-8 Správa členov a schvaľovanie úloh}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Radca spravuje členov svojej družiny, kontroluje ich progres a schvaľuje dokončené úlohy.
        \item Aktér: Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Radca otvorí zoznam členov družiny.
            \item Prezrie si aktuálny progres jednotlivých členov.
            \item Vyberie úlohy, ktoré je potrebné schváliť.
            \item Schváli alebo zamietne požiadavky na dokončenie úloh.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-9 Zasielanie prehľadu progresu}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Radca vygeneruje prehľad progresu svojej družiny a uloží ho do zariadenia.
        \item Aktér: Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Radca otvorí prehľad progresu družiny.
            \item Spustí generovanie reportu.
            \item Systém vytvorí dokument s progresom členov.
            \item Radca si report stiahne do zariadenia.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-10 Hromadné splnenie úloh}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Radca môže hromadne označiť úlohy ako splnené pre vybraných členov družiny.
        \item Aktér: Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Radca vyberie skupinu členov alebo konkrétne úlohy.
            \item Aktivuje hromadné splnenie vybraných úloh.
            \item Systém aktualizuje stav označených úloh pre vybraných členov.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-11 Vytvorenie virtuálneho člena družiny}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Radca vytvorí virtuálneho člena družiny, ktorý umožní evidenciu progresu bez prístupu do aplikácie.
        \item Aktér: Radca
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Radca vyberie možnosť vytvoriť virtuálneho člena.
            \item Zadá prezývku a základné údaje.
            \item Systém uloží virtuálneho člena do zoznamu družiny.
            \item Radca môže sledovať progres virtuálneho člena.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \item \textbf{UC-12 Správa programového obsahu}
    \begin{itemize}
        \item Popis: Programový vedúci spravuje obsah vzdelávacieho programu, ktorý je následne dostupný skautom a radcom.
        \item Aktér: Programový vedúci
        \item Scenár:
        \begin{enumerate}
            \item Programový vedúci otvorí administráciu programového obsahu.
            \item Vytvorí, upraví alebo odstráni časť programu.
            \item Systém aktualizuje dostupné body programu.
            \item Skauti a radcovia vidia zmeny v ponuke programu.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Zber požiadaviek}
Zber požiadaviek bol realizovaný komunikáciou s ústredím Slovenského skautingu a zborovými vedúcimi.

\subsection{Požiadavky}
Zber požiadaviek zahŕňal funkčné aj nefunkčné aspekty systému. Nasledujúca sada požiadaviek reflektuje hlavné potreby používateľov aj očakávania z hľadiska spoľahlivosti, bezpečnosti a použiteľnosti.

\newlist{requirements}{enumerate}{1}
\setlist[requirements]{label=REQ-\arabic*:}

\newcommand{\requirement}[5]{
    \item \label{#1} \textbf{#2}\\
    FURPS+: #3\\
    MoSCoW: #4\\
    #5
}

\begin{requirements}
    \requirement{req:registration}{Registrácia používateľa}{Funkčný}{M}{Aplikácia umožňuje vytvorenie nového používateľského účtu na základe e-mailu a hesla.}
    \requirement{req:login}{Prihlásenie do účtu}{Funkčný}{M}{Používateľ sa môže prihlásiť pomocou e-mailu a hesla a následne získať prístup k svojim dátam.}
    \requirement{req:forgotten-pass}{Obnovenie zabudnutého hesla}{Funkčný}{M}{Používateľ môže obnoviť zabudnuté heslo pomocou e-mailu.}
    \requirement{req:join-group-member}{Pripojenie do družiny ako člen}{Funkčný}{M}{Skaut sa môže pridať do družiny ako člen pomocou jedinečného kódu alebo QR kódu generovaného radcom.}
    \requirement{req:join-group-leader}{Pripojenie do družiny ako radca}{Funkčný}{M}{Radca sa môže pridať do družiny ako radca pomocou jedinečného kódu generovaného radcom, tento kód je schovateľný.}
    \requirement{req:member-management}{Správa členov družiny}{Funkčný}{M}{Radca vidí zoznam členov svojej družiny, ich pokrok a môže prípadne odstrániť členov z družiny.}
    \requirement{req:program}{Prezeranie programovej ponuky}{Funkčný}{M}{Používateľ si môže prezrieť všetky dostupné programové úlohy a odborky v aktuálnom programe.}
    \requirement{req:wishlist}{Wishlist programových bodov}{Funkčný}{C}{Používateľ si môže označiť body programu, ktoré chce sledovať alebo dokončiť neskôr.}
    \requirement{req:start-program}{Začatie programu / úlohy}{Funkčný}{M}{Používateľ môže spustiť vybranú úlohu alebo časť programu, čím sa začne jej sledovanie.}
    \requirement{req:track-task}{Sledovanie úlohy}{Funkčný}{M}{Sledované úlohy sa zobrazia v samostatnej sekcii, kde používateľ môže buď prestať sledovať úlohu, alebo ju označiť ako splnenú.}
    \requirement{req:track-progress}{Sledovanie progresu}{Funkčný}{M}{Aplikácia eviduje dokončené body programu a priebežný progres používateľa aj družiny.}
    \requirement{req:confirmation}{Schvaľovanie splnenia úloh}{Funkčný}{M}{Radca môže schváliť alebo zamietnuť dokončenie úlohy zaslané skautom.}
    \requirement{req:report}{Report družiny}{Funkčný}{S}{Radca môže vygenerovať prehľad progresu družiny.}
    \requirement{req:multi-group}{Účasť vo viacerých družinách}{Funkčný}{M}{Používateľ sa môže zaregistrovať do viacerých družin a spravovať svoje členstvo v každej z nich.}
    \requirement{req:virtual-member}{Vytvorenie virtuálneho člena}{Funkčný}{M}{Používateľ môže vytvoriť virtuálneho člena družiny aby mohol sledovať progres daného člena.}
    \requirement{req:notifications}{Notifikácie a upozornenia}{Použiteľnosť}{S}{Aplikácia upozorní skauta, ak sa pokúsi začať červený stupeň odborky bez dokončenia potrebného zeleného stupňa.}
    \requirement{req:challenges}{Zobrazenie výziev a oznámení}{Použiteľnosť}{S}{Používateľ môže vidieť aktuálne výzvy, oznámenia alebo odporúčania pre ďalší postup v programe.}
    \requirement{req:offline}{Offline dostupnosť údajov}{Spoľahlivosť}{S}{Aplikácia umožňuje prístup k posledným synchronizovaným dátam aj bez dostupného internetu.}
    \requirement{req:synchronization}{Synchronizácia so serverom}{Spoľahlsivosť}{M}{Údaje používateľa sa synchronizujú s centrálnou databázou cez zabezpečené pripojenie.}
    \requirement{req:speed}{Rýchlosť odozvy}{Výkon}{S}{Aplikácia poskytuje odpoveď na používateľské akcie do 2 sekúnd v bežných podmienkach.}
    \requirement{req:cost}{Prevádzkové náklady}{Údržba}{S}{Aplikácia má nízke prevádzkové náklady na údržbu a správu.}
\end{requirements}

\newcommand{\persona}[7]{%
    \begin{tcolorbox}[
        colback=blue!3!white,
        colframe=blue!50!black,
        title={#1},
        fonttitle=\bfseries\large,
        arc=3mm,
        boxrule=1pt,
        bottom=4pt
    ]
        % 'nosep' stiahne prázdne riadky medzi položkami, aby bol zoznam kompaktnejší
        \begin{description}[leftmargin=2cm, style=nextline, nosep]
            \item[\textbf{Meno:}] #2
            \item[\textbf{Vek:}] #3
            \item[\textbf{Pohlavie:}] #4
            \item[\textbf{Koníčky:}] #5
            \item[\textbf{Typický deň:}] #6
            \item[\textbf{Krátka história:}] #7
        \end{description}
    \end{tcolorbox}
    \vspace{0.5em} % Medzera medzi jednotlivými boxami persón
}

\section{Cieľová skupina aplikácie}
Na základe rozhovorov so zákazníkom a na základe lepšiemu porozumeniu cieľového používateľa aplikácie som dospel ku definovaní nasledujúcich persón podľa časti \ref{persony}. 

Persóny pre skautov

\persona{Persóna A}
{Peťo (skautská prezývka Monster)}
{12}
{Muž}
{skauting, astrológia, futbal}
{Peťa zobudú mama o 6:45, naraňajkuje sa a pripraví sa do školy, podľa toho ktorý je deň v týždni tak si zbalí aj veci na skauting alebo na futbal. Do školy chodí autobusom 4 zástavky, nakoľko si rád prispí. Po vyučovaní ide buď na skautský krúžok, alebo v dni keď má tréning tak sa zvykne prejsť na ihrisko ktoré je 500 metrov od školy. Po skončení poškolských aktivít sa prejde pešo domov, kde si zloží svoje veci. Keď má voľno tak sa zvykne stretnúť s kamrátmi a vyrazia do prírody, kde rád zostáva aj po zotmení aby mohol pozorovať hviezdy, z tohto dôvodu mu rodičia darovali telefón aby sa mohol ozvať a nebáli sa o neho.}
{Peťo chodí na základnú školu, v prvom ročníku sa prihlásil na futbal. Časom zistil že ho láka príroda a najmä hviezdy. V druhom ročníku si všimol na nástenke plagát na pridanie sa do skautského zboru. Už na prvej schôdzke spoznal super ľudí medzi ktorými sa cítil príjemne. Potom prišli prvé výlety a prvý letný tábor.}

\persona{Persóna B}
{Ema (skautská prezývka Vydra)}
{13}
{Žena}
{volejbal, kreslenie, skauting (hlavne kvôli kamoškám)}
{Ema ráno často mešká, takže rýchlo schmatne ruksak a uteká na trolejbus. V škole sa najviac teší na prestávky, kedy kreslí s kamoškami do zošita. Tri dni v týždni má po škole volejbalový tréning. Telefón nosí stále so sebou, ale má ho hodený na dne batohu v tichom režime, takže jej málokto hneď dovolá. Po tréningu príde domov unavená, urobí si úlohy a večer si pozrie niečo na televízii s rodičmi. Na aplikáciu si spomenie väčšinou až vtedy, keď jej niekto na družinovke povie, že si má niečo zapísať.}
{Ema sa k skautom pridala pred rokom, pretože tam chodila jej najlepšia kamarátka zo sídliska. Skautský program ju baví, ale neberie ho ako preteky – plnenie odboriek ju láka len vtedy, keď ich robia spoločne ako celá družina. Najviac sa jej páčia letné tábory a večerné debaty pri táboráku.}

\persona{Persóna C}
{Filip (skautská prezývka Pixel)}
{14}
{Muž}
{online hry, TikTok, strihanie videí}
{Filip vstáva na poslednú chvíľu, mobil má v ruke už počas raňajok a kontroluje, čo nové sa stalo na sociálnych sieťach. Po škole ide rovno domov, sadá za počítač a hráva hry s kamarátmi cez Discord. Keď má ísť na skautskú schôdzku, občas frfle, lebo musí odísť od hrania sa. Rýchlo sa zoznamuje s technológiami a v aplikáciách hľadá spôsoby, ako prekabátiť systém a získať odznaky s čo najmenšou námahou.}
{Filipa dali na skauting rodičia, aby ho aspoň na chvíľu dostali od obrazovky do prírody. Na družinovkách je celkom fajn spoločník, ale chýba mu vnútorná motivácia pre reálny skautský program. V aplikácii by najradšej len označoval úlohy za splnené bez reálnej snahy.}

Persóny pre radcov/vedúcich

\persona{Persóna A}
{Klára (skautská prezývka Svišť)}
{16}
{Žena}
{hra na gitaru, turistika, grafický dizajn}
{Klára študuje na gymnáziu. Ráno cestuje do školy vlakom, kde si zvyčajne opakuje učivo alebo v mobile hľadá inšpirácie na hry pre svoju družinu. Po škole máva trikrát do týždňa krúžky alebo doučovania, no jej hlavný čas prichádza v piatok, kedy vedie družinovku. Večer doma sedí za notebookom, pripravuje si program na ďalší týždeň a v aplikácii kontroluje, čo jej decká z družiny cez týždeň posunuli na schválenie.}
{Klára je v zbore už od svojich 9 rokov, prešla si vĺčatami aj skautským vekom. Minulý rok úspešne absolvovala radcovský kurz a dostala na starosť vlastnú družinu dievčat a chlapcov. Chce byť pre nich dobrou staršou ségrou a záleží jej na tom, aby ich program bavil, no občas ju unavuje neustále sledovať, kto má čo splnené na papieri.}

\persona{Persóna B}
{Martin (skautská prezývka Grizzly)}
{24}
{Muž}
{práca s drevom, fotenie, organizovanie veľkých akcií}
{Martin už pracuje ako projektový manažér a popritom externe študuje. Jeho dni sú plné stretnutí, e-mailov a práce za počítačom. Po práci si ide rád zabehať do lesa alebo opravuje veci v skautskej klubovni. Do aplikácie sa neprihlasuje každý deň – väčšinou ju otvorí raz za týždeň, aby sa pozrel na celkovú aktivitu družín a schválil veľké výzvy.}
{Martin prešiel všetkými stupňami skautingu a momentálne je vodcom celého oddielu. Má na starosti legislatívu, financie a mentoring mladých radcov (ako Klára). Plne im dôveruje v tom, ako vedú družinovky, a aplikáciu berie len ako rýchly manažérsky prehľad, aby vedel, kde treba pomôcť.}

\persona{Persóna C}
{Peter (skautská prezývka Šanón)}
{22}
{Muž}
{excelovské tabuľky, štatistika, programovanie}
{Peter študuje informatiku a miluje dáta, grafy a štruktúru. Každú minútu svojho dňa má naplánovanú v kalendári. Po škole analyzuje efektivitu svojich aktivít. Keď príde na skautské stretnutie, vyžaduje od všetkých stopercentnú dochádzku a zápisy. Chcel by, aby aplikácia sledovala presný čas strávený na schôdzkach, automaticky posielala upozornenia rodičom, keď dieťa tri týždne nesplní žiadnu úlohu, a generovala zložité reporty.}
{Peter pomáha s administratívou v zbore. Má pocit, že skauting je príliš chaotický a chcel by ho premeniť na fungujúcu korporáciu s jasnými KPI (ukazovateľmi výkonu). Nerozumie tomu, že pre deti je to hlavne hra a dobrodružstvo, a preto tlačí na funkcie aplikácie, ktoré by decká len zbytočne demotivovali a stresovali.}

\section{Potreby backendu}
Na základe požiadavkov vyplývajú nasledujúce funkcionality ktoré sú vyžadované od prípadného backendu. Medzi ne patrí potreba autentizácia a autorizácie používateľov, synchornizácia dát používateľov cez centrálnu databázu.

Backend musí podporovať škálovateľnosť, aby zvládal nápor až do 10 000 potencoiálnych používateľov, čo je cieľ SLSK do roku 2030 \cite{noauthor_vyrocna_nodate}. Zároveň musí poskytovat vysokú dostupnosť, aby používatelia mohli kedykoľvek pristupovat k svojim dátam a synchronizovat ich.

\section{Ne-cloudové riešenie}
Klasické umiestnenie backendu na vlastný server vyžaduje vysokú počiatočnú investíciu, takáto investícia je nevhodná pre dobrovoľnícku neziskovú organizáciu. Zároveň by neumožňovala rýchlu odozvu na počet aktívnych používateľov.


\section{Cloudové riešenie backendu}
Umiestnenie backendu pre aplikáciu do cloudu by umožnilo adekvátnejšie využívanie prostriedkov na potreby backendu. 

% \subsection{IaaS riešenia}


% \subsubsection{AWS}

% \subsubsection{OCI}

% \subsubsection{}

% \subsection{PaaS riešenia}



% \subsection{BaaS riešenia}

% \subsection{FireBase}

% \subsubsection{}
