\chapter{Teoretický základ}
\begin{chapterabstract}
Táto kapitola sa venuje predstaveniu prostredia Slovenského skautingu. Následne opisuje aplikácie zaoberajúce sa podobnou tématikou v prostredí iných krajín. Ďalej sú predstavené moderné technolólgie a metódy ktoré sú používané na vývoj aplikácií. 
\end{chapterabstract}
% predstav slovensky skauting
% resers podobnych aplikacii
% SDLC
% requirements gathering
% laptop vs smartphone
% data synchronization
% usability testing

\section{Slovenský skauting}
Slovenský skauting (ďalej len SLSK) je dobrovoľná, nezávislá, nepolitická, nezisková, výchovná organizácia mladých ľudí, prístupná všetkým bez rozdielu pohlavia, pôvodu, národnosti, rasy alebo náboženstva, ktorí chcú žiť a konať v súlade s poslaním, princípmi a výchovnou metódou definovanou zakladateľom hnutia Robertom Baden-Powellom. 
SLSK pôsobí najmä v oblasti neformálneho vzdelávania detí a mládeže, vzdelávania dobrovoľných pracovníkov, dospelých a mladých lídrov. Medzi kľúčové piliere činnosti patrí podpora občianskej participácie výchova k demokratickým hodnotám, prevencia závislostí, ochrana životného prostredia, realizácia sociálnych aktivít a práce so znevýhodnenými skupinami. Organizácia taktiež aktívne buduje kultúru dobrovoľníctva a zmysluplného trávenia voľného času.
\cite{noauthor_vyrocna_nodate}

\section{Štruktúra Slovenského skautingu}
Organizačná štruktúra SLSK je postavená na hierarchickom systéme, ktorý zabezpečuje stabilitu a metodickú podporu na všetkých úrovniach. Najvyšším orgánom je Skautský snem, ktorý sa schádza každé tri roky a volí Náčelníctvo zodpovedné za riadenie organizácie. Regionálnu úroveň tvoria oblasti a zbory, ktoré poskytujú právnu a finančnú podporu nižším organizačným zložkám – oddielom.

Z hľadiska priamej výchovnej činnosti je však kľúčovou jednotkou družina. Predstavuje základnú bunku hnutia, ktorú tvorí malý kolektív spravidla piatich až ôsmich detí. Družinu vedie radca – starší a skúsený člen, ktorý pripravuje program pravidelných týždenných stretnutí. Práve v tomto malom kolektíve dochádza k praktickej realizácii skautskej výchovnej metódy prostredníctvom hier, príbehov a rozvoja zručností.
\cite{struktura_skautingu}

\section{Program SLSK}
Skautský program predstavuje ucelený systém výchovy a vzdelávania, ktorý sa zameriava na štyri základné oblasti, definované ako piliere rozvoja. Prvým z nich je charakter, ktorý je rozvíjaný najmä prostredníctvom družinového systému, hodnôt ukotvených v skautskom zákone a prijímaním osobnej zodpovednosti v kolektíve. Oblasť sily a zdravia je budovaná fyzickými aktivitami, hrami v prírode a dôrazom na zdravú výživou, zatiaľ čo zručnosti a schopnosti členovia nadobúdajú praktickou činnosťou na táboroch a výpravách, kde je kľúčovým prvkom metodika učenia sa praxou. Posledným pilierom je služba druhým, zakorenená vo všímavosti voči okoliu a ochote pomáhať, čím skauting formuje mravných a prosociálnych ľudí.

Cieľom tohto snaženia je komplexný rozvoj jedinca v dimenziách intelektu, charakteru, emocionálnosti a duchovnosti. Hoci sa skautské aktivity môžu laickej verejnosti javiť ako voľnočasové, v skutočnosti predstavujú pridanú hodnotu neformálnej výchovy, ktorá formuje človeka na celý život. Na konci tohto procesu stojí jedinec, ktorý si uvedomuje svoje kvality, rešpektuje potreby svojho okolia a koná v súlade s princípmi úcty a rešpektu.
\cite{struktura_skautingu}

Na praktickú realizáciu týchto cieľov využíva Slovenský skauting konkrétne programové prvky, ktoré tvoria metodické jadro organizácie. Ide predovšetkým o príručky osobného napredovania, ktoré slúžia ako základný nástroj na sledovanie individuálneho rastu člena. Tento systém dopĺňajú odborky, zamerané na rozvoj konkrétnych talentov, a výzvy, ktoré preverujú pevnú vôľu a vytrvalosť jednotlivca. Ponuku uzatvárajú voľné programové moduly, teda tematické bloky aktivít reagujúce na aktuálne spoločenské témy.
\cite{noauthor_vyrocna_nodate}

% Program v Slovenskom skautingu je zameraný na tvorbu odboriek, výziev, voľných programových modulov a príručiek osobného napredovania, ktoré vedúci využívajú na pravidelných stretnutiach s našimi členmi.
% Týmito aktivitami podporujeme naše vzdelávacie aktivity. 
% V roku 2024 sa organizácia v oblasti programu zamerala na dotlač a tvorbu nových publikácií, organizáciu programových akcií a prieskum o budúcom smerovaní a činnosti Programovej rady, ktorá koordinuje a zabezpečuje programové aktivity.
% \cite{noauthor_vyrocna_nodate}

\subsection{Stupne Napredovania}
Stupne napredovania tvoria metodický základ programu Slovenského skautingu a slúžia ako nástroj na stimuláciu osobného rastu. Sú odstupňované podľa vekových kategórií, čím reflektujú psychomotorický a sociálny vývin členov od predškolského veku až po mladú dospelosť:
\begin{itemize}
\item \textbf{4 – 6 rokov:} Janík a Grétka (predškoláci),
\item \textbf{7 – 10 rokov:} Vlčia stopa (vĺčatá a včielky),
\item \textbf{11 – 14 rokov:} Skautský chodník (skauti a skautky),
\item \textbf{15 – 18 rokov:} Rangerský horizont (rangeri a rangerky),
\item \textbf{19 – 24 rokov:} Roverský svet (roveri a roverky).
\end{itemize}
Špecifické postavenie má stupeň Nováčik, ktorý je určený pre nových členov starších ako 11 rokov a slúži na základnú orientáciu v organizácii a jej hodnotách. \cite{stupne_napredovania}
% Stupne napredovania sú programovou časťou slovenského skautingu. Tvoria základný kameň programu a osobného rastu. Sú určené pre deti a dospievajúcich od 4 rokov až po 24 rokov. Program je rozčlenený do nasledujúcich vekových kategórií:
% \begin{description}
%     \item[4 - 6 rokov] Janík a Grétka
%     \item[7 - 10 rokov] Vlčia stopa
%     \item[11 - 14 rokov] Skautský chodník
%     \item[15 - 18 rokov] Rangerský horizont
%     \item[19 - 24 rokov] Roverský svet
%     \item[11+ rokov] Nováčik - pre všetkých nových členov v Slovenskom skautingu.
% \end{description}\cite{stupne_napredovania}

\subsubsection{Skautský chodník}
Skautský chodník je kľúčovým programovým prvkom pre skautskú vekovú kategóriu. Je rozdelený na tri postupné etapy: Prvý skaut, Neznáme cesty a Posledný vrchol. Každá etapa je koncipovaná na obdobie približne jedného školského roka.

% Skautský chodník sa delí na tri časti. Prvý skaut, Neznáme cesty a Posledný vrchol. Každá z týchto troch častí by mala zabrať rok.

Program sa zameriava na všestranný rozvoj, ktorý je pre lepšiu prehľadnosť v príručkách rozdelený do štyroch tematických kategórií, odlíšených farebným kódovaním:
\begin{itemize}
\item \textbf{Charakter (modrá):} zameriava sa na rozvoj vnútornej integrity, hodnôt a sociálnych vzťahov v rámci družiny.
\item \textbf{Služba (červená):} zahŕňa ekológiu, spoznávanie kultúr, komunikačné schopnosti a duchovné dedičstvo skautingu.
\item \textbf{Zdravie a sila (žltá):} venuje sa fyzickej zdatnosti, hygiene a prežitiu v prírode.
\item \textbf{Schopnosti a zručnosti (zelená):} orientuje sa na intelektuálny rozvoj a praktické zručnosti, ako je varenie či manuálna tvorba.
\end{itemize}

% Skautský chodník sa zameriava na komplexný rozvoj jedinca naprieč rôznymi oblasťami. Pokrýva rozvoj zo svojho vnútra cez duchovný, citový a intelektuálny rozvoj, k rozvoju svojho vonkajšku pomocou telesného rozvoju až ku širšiemu sociálnemu rozvoju a buduje charakter. Pre jednoduchšie uchopenie je tento rozvoj koncipovaný do 4 kategórií.

% Charakter (modrá) je kategória zameraná na rozvoj osobnosti a hodnôt. Hlavnou súčasťou tejto kategórie je sociálny aspekt a to najmä v rámci družiny a oddielu. 

% Služba (červená) je kategória zameraná na ekológiu, rodinu a život v prírode a meste, spoznávanie rozmanitosti iných kultúr, zlepšovanie komunikačných schopností a duchovného dedičstva skautingu.

% Zdravie a sila (žltá) sa zaoberá fyzickou kondíciou a životom na tábore.

% Schopnosti a zručnosti (zelená) je dedikovaná intelektuálnemu rozvoju a základným schopnostiam ktoré by mal poznať každý ako napríklad varenie.

Každá kategória obsahuje kapitoly so sadou úloh. Metodika SLSK umožňuje radcovi alebo vedúcemu upraviť náročnosť úlohy tak, aby zodpovedala individuálnym potrebám člena, pričom sa musí zachovať jej pôvodná téma. Splnenie úloh sa overuje tromi spôsobmi v závislosti od ich povahy: potvrdením radcom alebo vedúcim, potvrdením od rodiča alebo samooverením, ktoré stavia na skautskej česti člena. Po splnení definovaného množstva úloh v kategórii sa skautovi odomyká možnosť plniť záverečnú výzvu.\cite{prvy_skaut,nezname_cesty,posledny_vrchol}

% Každá kategória obsahuje kapitoly ktoré predávajú čitateľovi myšlienku a snažia sa ho niečo nové naučiť. Záverom kapitoly je sada úloh ktoré musí skaut splniť na to aby splnil celú kategóriu. V prípade že by skautovi prišli úlohy moc náročné alebo nemožné splniť, môže požiadať radcu družiny alebo vedúceho o upravenie danej úlohy. Úprava úlohy by mala zachovať obtiažnosť a tému pôvodnej úlohy.

% Vyhodnocovanie úloh záleží od jednotlivých úloh. Existujú tri druhy overenia splnenia úlohy. Overenie radcom družiny alebo vedúcim, overenie rodičom skauta a overenie skautom samotným pri čom sa spolieha na jeho skautskú česť. Na úlohách sa cení snaha viac ako samotný výsledok úlohy.

% Po splnení určitého množstva úloh sa odomyká skautovi možnosť plniť výzvu z danej kategórie. Každá kategória má vlastnú výzvu.\cite{prvy_skaut,nezname_cesty,posledny_vrchol}

\subsubsection{Prvý skaut}
Predstavuje úvodnú etapu chodníka (vek 11 – 12 rokov), ktorej symbolickým sprievodcom je zakladateľ hnutia Robert Baden-Powell. Z hľadiska programovej štruktúry je táto etapa najviac fixná; úlohy sú vopred definované bez možnosti voľby, čo zodpovedá potrebe jasného smerovania v úvode skautského veku. Výzvy sa sprístupňujú až po splnení všetkých úloh v danej kategórii. \cite{prvy_skaut}
% Prvý skuat predstavuje prvú časť skautského chodníka. Očakávaný vek skauta ktorý plní Prvého skauta je medzi 11 a 12 rokov. Veku skauta odpovedá aj forma ktorou je vedený Prvý skaut. V rámci Prvého skauta sú všetky úlohy predom dané a skaut nemá žiadnu voľbu čo by plnil. Kapitoly obshaujú veľa rozprávania a témam sa venujú skôr povrchne. Výzvy sa odomykajú po splnení všetkých úloh v danej kategórii.\cite{prvy_skaut}

\subsubsection{Neznáme cesty}
Druhá etapa (vek 12 – 13 rokov) nadväzuje na získané základy a do programu vnáša prvok voliteľnosti. Symbolický rámec prenáša skauta do štyroch krajín (ľad, lúka, púšť, prales), ktoré reprezentujú jednotlivé kategórie rozvoja. V tejto fáze sa zavádza bodový systém: každá kapitola obsahuje jednu povinnú úlohu a súbor voliteľných úloh s rôznou bodovou hodnotou. Cieľom člena je získať potrebný počet bodov pre každú kategóriu. \cite{nezname_cesty}
% Neznáme cesty predstavujú druhú časť skautského chodníka na ktorý nadväzujú. Oproti Prvému skautovi poskytujú skautovi väčšiu voľnosť vo výbere úloh. Každá úloha má počet bodov ktoré skaut dosiahne za jej splnenie. Cieľom každej kategórie je nazbieranie potrebného počtu bodov z úloh z danej kategórie. Každá kapitola obshuje jednu povinnú úlohu a sadu nepovinných úloh z ktorých si môže skaut vybrať. Výzvy sa odomykajú po splnení povinných úloh z danej kategórie.\cite{nezname_cesty}

\subsubsection{Posledný vrchol}
Záverečná etapa (vek 13 – 14 rokov) symbolizuje výstup na vrchol a prípravu na prechod k rangerom. Ponúka najvyššiu mieru slobody vo výbere programu. Člen si volí nielen konkrétne úlohy, ale aj celé kapitoly, ktoré ho zaujímajú. Na rozdiel od predchádzajúcich etáp sa body sčítavajú kumulatívne naprieč všetkými kategóriami, čo umožňuje skautovi profilovať sa v oblastiach, ktoré sú mu najbližšie. \cite{posledny_vrchol}
% Posledný vrchol je posledná a záverečná časť skautského chodníka. Predstavuje najväčšiu volňnosť vo výbere úloh z celého skautského chodníka v podobe povinných a voliteľných kapitól. Obsahom kapitol je podobná Neznámym cestám. Na rozdiel od Neznámych ciest v rámci Posledného vrcholu stačí skutovi nazbierať celkový počet naprieč všetkými kategóriami. Má takto najväčšiu volňnosť vo výslednej podobe jeho priechodu Posledným vrcholom.\cite{posledny_vrchol}

\subsection{Rangerský horizont}
Rangerský horizont predstavuje programovú etapu určenú pre vekovú kategóriu 15 – 18 rokov a je koncipovaný na obdobie maximálne troch rokov. Programová štruktúra sa v tejto fáze odkláňa od fixných kategórií Skautského chodníka a sústreďuje sa na päť kľúčových míľnikov: Osobný rast I, Osobný rast II, Expedícia I, Expedícia II a Rangerský projekt.

Časti Osobný rast I a II obsahujú sériu úloh podobnú tým zo Skautského chodníka, avšak s vyššou mierou náročnosti a dôrazom na sebareflexiu a vedenie príkladom. Expedície sú zamerané na spoznávanie okolia a rozvoj samostatnosti v neznámom prostredí. Na ich splnenie si rangeri volia konkrétny typ výpravy, napríklad putovnú, cyklistickú alebo vodácku expedíciu, pričom druhá expedícia (II) spravidla vyžaduje vyššiu mieru plánovania a náročnejší terén či dĺžku trvania. Rangerský projekt je vyvrcholením tejto etapy a je určený na tímové riešenie spoločenskej, ekologickej alebo skautskej problematiky, ktorú si rangeri sami zvolia a nechajú schváliť oddielovým vodcom. Celý program Rangerského horizontu je navyše navrhnutý tak, aby bol kompatibilný s Medzinárodnou cenou vojvodu z Edinburghu (DofE), čo umožňuje členom paralelné uznávanie ich aktivít v oboch programoch.\cite{rangersky_horizont}
% Rangerský horizont je koncipovaný na maximálne 3 roky. Skladá sa z piatich častí. Osobný rozvoj I, osobný rozvoj II, expedícia I, expedícia II a rangerský projekt. Osobný rast I a II predstavuje podobnú sériu úloh s akou sa skaut stretol počas plnenia skautského chodníka. Slúži na ďalšie prekonávanie samého seba. Expedícia sa zameriava zas na spoznávanie okolia. Na splnenie expedície si je treba vybrať druh expedície na ktorý sa skuat vydá, xy pre I a za pre II. Projekt je určený na tímové riešenie danej problematiky ktorú si rangery zvolia a schváli im ju vodca.\cite{rangersky_horizont}


\subsection{Odborky}
Odborky predstavujú špecializovanú časť skautského programu, ktorá funguje komplementárne a nezávisle od stupňov napredovania. Ich hlavným cieľom je umožniť členom hlbšie sa orientovať v konkrétnej oblasti záujmu, rozvíjať špecifické talenty a v staršom veku pomáhať pri voľbe budúceho povolania. Každá odborka pozostáva zo súboru úloh, ktorých splnenie vedie k nadobudnutiu odbornosti v danej téme (napr. astronóm, zdravotník, informatik či tlmočník).

Metodika SLSK rozlišuje odborky podľa náročnosti a vekového určenia. Pre kategóriu skautov a rangerov sú odborky spravidla štruktúrované do dvoch stupňov:
\begin{itemize}
\item \textbf{Zelený stupeň:} predstavuje základnú úroveň vedomostí a zručností v danej oblasti.
\item \textbf{Červený stupeň:} vyžaduje pokročilé znalosti a často nadväzuje na úspešné absolvovanie zeleného stupňa.
\end{itemize}
% Ďalšou programovou časťou sú odborky, ktoré fungujú nezávisle na stupňoch napredovania. Odborky predstavujú súbory úloh, ktorých splnenie vedie k nadobudnutiu odbornosti v danej téme. Delia sa do dvoch stupňov, zelený a červený. Pokiaľ odborka obsahuje zelený stupeň, treba ho získať pred splnením červeného stupňa. Odborky sú podobne ako stupne napredovania rozdelené do viacerých vekových kategórií. Sú prispôsobené charakteristikám a potrebám vekovej kategórie.\cite{noauthor_odborky_2025}

\subsection{Výzvy}
% Výzvy sú programovou časťou zameranou na prekonávanie samého seba. Vedú skuatov mimo ich komfortnú zónu a vystavujú ich situáciam ktoré nie sú bežné. Výzvy obsahujú ciele ktoré by mali skauti naplniť. Trvanie výziev je rôzne, pri niektorých sa jedná o jednorázovú aktivitu a pri iných zas o dlhodobejšie venovanie sa danej tématike.\cite{noauthor_vyzvy_2025}
Výzvy tvoria špecifickú súčasť programu zameranú na posúvanie hraníc komfortnej zóny a budovanie pozitívnych návykov. Na rozdiel od odboriek, ktoré sú orientované na získavanie odborných znalostí, sa výzvy sústreďujú na charakterové vlastnosti, pevnú vôľu a vytrvalosť. Ich cieľom je postaviť člena do neštandardných situácií, ktoré si vyžadujú plánovanie, disciplínu a schopnosť nevzdať sa pri prvotnom neúspechu.
Programová ponuka obsahuje široké spektrum výziev prispôsobených nárokom jednotlivých vekových kategórií.\cite{noauthor_vyzvy_2025}
% https://www.skauting.sk/skauti/program/vyzvy/

\subsection{Voľné programové moduly}
Voľné programové moduly predstavujú voliteľný doplnok skautského programu, ktorý umožňuje členom rozvíjať sa v špecifických oblastiach presahujúcich štandardné stupne napredovania. Každý modul má vlastnú unikátnu metodiku, systém úloh a spôsob overovania.\cite{noauthor_volne_2025}
% Dobrovoľným rozšírením programu sú voľné programové moduly. Formou aj obsahom sa najviac približujú ku výzvam.\cite{noauthor_volne_2025}

\subsection{Najvyššie programové ocenenia}
Najvyššie programové ocenenia predstavujú vrcholné méty, ktoré môže člen v rámci jednotlivých vekových kategórií dosiahnuť. Tieto ocenenia nie sú samostatnými súbormi úloh, ale fungujú ako integrovaný súhrn prerekvizít naprieč celou programovou ponukou. Ich získanie je podmienené kombináciou úspešného absolvovania stupňov napredovania, získania definovaného počtu odboriek, splnenia konkrétnych výziev a zloženia skautského sľubu.\cite{noauthor_najvyssie_2025}
% Vyvrcholením programovej činnosti pre vekovú kategóriu je najvyššie programové ocenenie, ktoré sa získava po splnení ostatných častí programu pre danú vekovú kategóriu. \cite{noauthor_najvyssie_2025}


\section{Analýza podobných riešení}
Celosvetovosť skautského hnutia dáva priestor na vznik viacerým organizáciam zaoberajúcich sa podobnou tématikou. Hľadanie už existujúcich riešení som realizoval vyhľadávaním na Google Play pre operačný systém android a na App Store pre iOS. Vyhľadávanie bolo pomocou kľúčových slov Scout Výsledkom  Jednou z najväčších organizácií v rámci hnutia je Boy Scouts of America. BSA obsahuje podobnú základnú ponuku ako SLSK v oblasti odboriek a najvyších programových ocenení. Na zobrazenie tejto ponuky existuje viacero aplikácií medzi inými Path to Eagle, ScoutChamp.

% https://play.google.com/store/apps/details?id=scoutsandguides.scouts_and_guides&hl=en
% https://play.google.com/store/apps/details?id=com.newryscouts.scoutskills&hl=en
% https://play.google.com/store/apps/details?id=com.widesolutions.sidi&hl=en
% https://apps.apple.com/cz/app/trooptrack-mobile/id1002622052
% https://apps.apple.com/cz/app/troopwebhost/id1524044969
% 

\subsection{Path To Eagle}
Path to Eagle je aplikácia na operačný systém iOS určená pre Scouting America. Aplikácia slúží na trackovanie progresu jednotlivých skautov v napredovaní cez hodnosti v rámci programu Scouting America. Aplikácia funguje čisto v offline prostredí a jediná možnosť na synchronizáciu postupu skautov je export progresu na jednom zariadení a import na druhom zariadení. Aplikácia umožňuje vytvorenie viacerých skautov a pre každého sledovať postup samostatne. Ku každému stupňnu napredovania v rámci programu Scoutig America poskytuje pre skauta checklist úloh ktoré musí splniť a umožňuje mu písať si k tomu vlastné poznámky. Ďalej aplikácia obsahuje zoznam odboriek ktoré môže skaut plniť. Ku každej odborke je následne dostupné pdf ktoré je výstrihom z knihy pre program Scouting America.

\subsection{Scout Champ}
Aplikácia Scout Champ má podobný charakter ako aplikácia Path To Eagle. Zhodné sú v cieľovom operačnom systéme a v obsahu programu ktoré ponúkajú. Okrem sledovania postupu jednotlivých členov však umožňuje aj zdieľanie progresu cez cloud. Progres však zdieľa spôsobo ktorým ho môže ktokoľvek s linkom prepísať bez žiadneho auditu alebo schvaľovania. Oproti aplikácii Path To Eagle sú odborky pretransformované taktiež do formy checklistu.

\section{Softvérové inžinierstvo}

\subsection{Životný cyklus vývoja softvéru SDLC}
Výber správnej metodológie pre SDLC kladie dôležitú rolu na úspech projektu. SDLC metodológie ponúkajú kostru ktorá sprevádza projekt naprieč návrhom, vývojom a implementáciou softvérového riešenia. SDLC je proces ktorý načŕta fázy a aktivity zapojené do tvorby softvéru od kenceptu cez development po údržbu. Medzi typické fázy SDLC patrí:
\begin{description}
    \item[Plánovanie] definuje rozsah a požiadavky projektu, indetifikuje kľúčových členov a ich role a vytvára plán projektu.
    \item[Analýza] získava a okumentuje podrobné požiadavky od používateľov a kľúčových členov. Analyzuje zozbierané potreby na pochopenie funkčných a nefunkčných požiadavkov systému.
    \item[Dizajn] vytvára architektúru aplikácie, definujúc vzájomné interakcie komponent. Navrhuje podobu používateľského rozhrania a používateľských skúsenosti.
    \item[Implementácia] obsahuje vlastnú tvorbu kódu podľa výstupov z predchádzajúcich fáz napr., požiadavky, návrh UI a ďalších.
    \item[Testovanie] prebieha viacerých úrovniach od testovania jednotlivých častí až po systémové testy, ktoré testujú systém ako celok. V rámci testovania sa verifikuje splnenie požiadaviek.
    \item[Nasadenie] prebieha primárne v dvoch fázach, nasadenie do testovacieho prostredia a do ostrého prostredia. V rámci nasadenia sa rieši finálne prostredie v ktorom budú softvér využívať používatelia.
    \item[Údržba a podpora] sa zameriava na monitorovanie a údržbu softvéru v produkčnom prostredí. Prebiehajú v nej opravy na chyby ktoré sa nenašli v rámci predchádzajúcich fáz. Prípadne sem môžu patriť vylepšenia na základe spätnej väzby od používateľov.
\end{description}

Metodológie SDLC sa líšia primárne v prístupe k týmto fázam. Medzi najnámejšie patrí vodopádová metóda, špirálová metóda, iteratívna metóda, inkrementálna metóda, prototypová metóda, metóda v tvare V, metóda rýchlej aplikácie a agilné metódy.

Vodopád je typický lineárnym priechodom naprieč fázami, kde každá fáza začína po skončení predchádzajúcej. Tento prístup je vhodný na projekty s dobre definovanými požiadavkami na začiatku projektu, a prápadné zmeny sú len minimálné. Pevná štruktúra tejto metódy sa ťažko prispôsobuje zmenám po skončení fáze. Výhodou tejto metódy je dobrá odhadnuteľnosť prostriedkov a času na projekt.

Špiralová metóda rozdeľuje projekt do série iterativných cyklov. V každom cykle sa postupne prejde cez všetky fáze. Na konci cyklu sa spraví vyhodnotenie a spolu so spätnou väzbou vstupujú do plánovania ďalšieho cyklu. Toto umožňuje vyššiu flexibiltu na zmeny. Hlavnou vlastnosťou špirálového modelu je jeho zemranie sa na analýzu rizík. Nevýhodou špirálového modelu je jeho komplexnosť a náročnosť na prostriedky. Zároveň mu chýbajú dobre stavené ciele oproti vodopádovej metóde.

Itertívna metóda sa zameriava na postupný vývoj a zdokonalenie softvéru pomocou iterativných cyklov. Umožňuje kontinuálne zlepšovanie a adaptáciu na zmenu požiadavkov. Výhodou je vytvorenie čiastočného no funkčného produktu na konci každej iterácie. Nevýhodou však môže byť prerastanie rozsahu projektu počas vývojového procesu čo môže viesť k prekročeniu rozpočtu a neskorým časom dodania.

Inkrementálna metóda rozdelí na začiatku projekt na ucelené celky. Tieto celky sú následne vývíjané nezávisle a inrementy sú sekvenčne integrované do projektu. Hlavnou výhodou je možnosť paralalelizmu, no toto zároveň prináša väčsie nároky na koordinovanie tímu. Táto metóda je vhodná len na projekty ktoré umožňujú rozdelenie na nezávislé časti.

Prototypová metóda je charakterizovaná čo najrýchlejším vytvorením prototypuna získanie spätnej väzby od používateľov. Prototypová metóda obsahuje takisto viacero iterácií, kde spätná väzba z predchádzajúcej iterácie pomáha dotvárať požiadavky na ďalšiu iteráciu. Pravidelná spätná väzba prispieba k zlepšeniu komunikácie medzi vývojovým tímom a koncovými používateľmi. Medzi nevýhody patrí náročný odhad rozpočtu a dĺžky práce, s neznámim počtom iterácií vopred. Zároveň môžu používatelia nadobudnúť pocit že sa jedná o hotový systém aj keď v realite ide iba o prototyp.

Metóda v tvare V je nadstavbou nad klasickou vodopádovou metódou. Oproti vodopádovej metóde obsahuje proces verifikácie a validácie ktorý je aktívny paralelne s hlavnými fázami vodopádovej metódy. Každá vývojová fáza má prislúchajúcu testovaciu fázu a až po skončení oboch sa prechádza do ďalšej fáze. Takto nastavený proces znižuje riziko vynechania nejakej veci pred pokračovaním vo vývoji.

Metóda rýchlej aplikácie je druh inkrementálnej metódy so zameraním sa na čo najrýchlejšie vytvorenie aplikácie. Často sú používané nástroje na tvorbu kódu a vlastný kód je držaný na minime. Zároveň sa zameriava na modularizáciu softvéru a paralelný vývoj nezávislých modulov čo rapídne znižuje dobu vývoja. Táto metóda je vhodná pre väčšie tími kde je dostatok vývojarov na paralelný vývoj softvéru.

Agilná metodológia reprezentuje rodinu iteratívnych a inkrementálnych metód ktoré prioritizujú adaptabilitu a sploprácu so zákazníkom. V základe rozdeľuje projekt na šprinty. Jeden šprint trvá typicky 1 až 4 týždne a predchádza mu scrum, čo je stretnutie na synchronizáciu vykonávanej práce. Agilný prístup zdieľa väčšinu výhod a nevýhod z ostatných iteratívnych metód.\cite{sdlc}



\subsection{Zber požiadaviek}
Softvérové požiadavky predstavujú spôsob akým môžme zachytiť potreby zákazníka. Upresňujú nám rozsah projektu ako do funkcionilty ktorú zákazník očakáva, tak aj do formy akou budú tie funkcionality využité. Zároveň nám môžu upresňovať rozsah aj z opačnej strany v zmysle funkcionalít a vlastností ktoré softvér obsahovať nebude. Dotvára to celkový obraz zákazníkovi a predchádza sa pomocou toho nedorozumeniam. 

Dôležitou úlohou na začiatku projeku je získavanie a dokumentácia požiadaviek. Získavanie požiadaviek je proces ktorý prebieha v kooperácií so zákazníkom, kľúčovými členmi a používateľmi. Existuje viacero spôsobom ktorými sme schopní zozbierať tieto požiadavky.

Rozhovory jeden na jednoho

Skupinové rozhovory

Brainstorming

Cieľová skupina

Dotazník

workshop požiadaviek

Sledovanie používateľa

Analýza rozhrania

Analýza dokumentov

Spätné inžinierstvo

Vytváranie prototypov



% https://www.indeed.com/career-advice/career-development/requirement-gathering-techniques
% https://medium.com/@marcus_davis/reliable-requirement-gathering-techniques-in-system-analysis-and-design-you-should-know-c28928dfced1

\subsubsection{Kategorizácia požiadaviek}
Po zozbieraní požiadviek, prichádza na rad rozdelenie požiadaviek podľa rôznych metrík. Hlavnými metrikami zvyknú bývať dôležitosť požiadavky, na ktorú sa používa kategorizácia MoSCoW. Táto kategorizácia delí požiadavky na tie ktoré musia byť zapracované do softvéru, teda must have, tie ktoré by mali byť zapracované do systému, teda should have, tie ktoré by mohli byť vo výslednom softvéri, teda could have a do poslednej kategorizácie spadajú tie ktoré nebudú implementované do softvéru, teda won't have.

Ďalšou metrikou je FURPS+, ktoré delí požiadavky na funkčné, používateľné, spoľahlivé, výkonostné a 


\section{User centric design}



\section{Tvorba použivateľského rozhrania}



\subsection{Základné prvky použivateľského rozhrania}
Štvrtou heuristikou Jakoba Nielsna je udržanie konzistencie a štandardy pri návrhu používateľského rozhrania.
Z tohto dôvodu ustálili základné prvky, ktoré sa používajú v rámci používateľského rozhrania.

%https://www.nngroup.com/articles/ui-elements-glossary/

\subsection{Najlepšie praktiky pre tvorbu UI do prírody}
Pri tvorbe UI pre aplikácie ktoré budú používané v prírode treba myslieť na prírodné faktory ktoré ovplyvňujú zážitok z používania mobilného zariadenia. Medzi hlavné rozdiely medzi používaním mobilného zariadenia v vnútorných a vonkajších priestoroch je rozdiel v intenzite slnečného žiarenia. Následkom toho treba zvážiť väčší font a väčší kontrast, aby bol obsah dobre viditeľný aj za zhoršenej viditeľnosti. Ďalším veľkým rozdielom je horší prístup k internetu v odľahlých miestach v prírode. Aplikácia ktorá potrebnuje pripojenie na internet na všetky svoje funkcie sa tak stáva nepoužiteľnou bez signálu, prípadne mobilných dát v prírode.\cite{best_practices_outdoors}


\subsection{Prototyp}
Prototyp slúži na otestovanie použiteľnosti použivateľského rozhrania pred tým ako investujeme prostriedky do finálneho riešenia.
Podľa vernosti s ktorou sa podobajú na finálny produkt rozlišujeme dve kategórie prototypov. Vernosť môže byť v rôznych oblastiach interaktivita, vizuály alebo obsah a príkazy.
Existujú dva druhy prototypov podľa množstva prostriedkov potrebných na ich zostavenie.

\begin{description}
    \item [Prototyp s nízkou vernosťou] {
        umožňuje jednoduché úpravy vďaka jeho jednoduchosti. Jednoduchosť prototypu umožňuje predstavenie základnej štruktúry používateľského rozhrania. Na druhú stranu tento prototyp neposkytuje žiadne takmer žiadnu interaktivitu pre používateľa a všetky prechody sa dejú počas testovania manuálne. 
    }
    \item [Prototyp s vysokou vernosťou] {
        poskytuje reálnejšie odozvy systému. Pri testovaní prototypu s vysokou vernosťou môže nastať nedorozumenie, keď sa môže výsledný systém zdať pripravený na použitie aj keď sa jedná len o prototyp.
    }
\end{description}
% https://www.nngroup.com/articles/ux-prototype-hi-lo-fidelity/



\subsection{Persóny}\label{persony}
% Persońa je fiktívna osoba, obsahujúca realistický popis typického používateľa produktu. Persóna slúži na priblíženie vlastností, charaktoru a správania cieľového používateľa vývojárom a dizajnérom. 
Persóny sú archetypy, ktoré popisujú rôzne ciele a pozorované vzorce správania používateľov. Každá persóna v sebe zapuzdruje kritické behaviorálne dáta spôsobom, ktorý je zrozumiteľný a zapamätateľný pre dizajnérov aj zainteresované strany. Využívajú formu príbehu, čím zapájajú sociálne a emocionálne aspekty, čo návrhárom pomáha vizualizovať optimálne správanie produktu alebo pochopiť, prečo je navrhovaný dizajn úspešný.

Persóna je fiktívna postava s vlastnou osobnosťou, potrebami a názormi, pričom jej tvorba sa opiera o nasledujúce princípy:
\begin{itemize}
\item Je vytvorená na základe dát zozbieraných počas rozhovorov s používateľmi alebo pomocou iných štatistických metód.
\item Vzniká implementáciou spoločných vzorcov správania viacerých reálnych používateľov do jednej fiktívnej osoby.
\item Dodáva inak abstraktným dátam ľudskú tvár, čo umožňuje tímu lepšie pochopiť potreby koncových používateľov.
\end{itemize}

V rámci metodiky návrhu sa odporúča rozlišovať tri základné varianty persón, ktoré určujú prioritu implementácie funkcií:

\textbf{Persóna A (Typický používateľ):} Predstavuje primárneho používateľa, ktorý bude využívať všetky funkcionality systému. Používateľské rozhranie musí byť navrhnuté primárne pre ciele tejto osoby a z nich sa následne odvodzujú kľúčové prípady použitia.

\textbf{Persóna B (Príležitostný používateľ):} Systém nie je primárne určený pre túto osobu, ale rozhranie by malo umožňovať naplnenie jej cieľov. Hoci tieto prípady použitia môžu byť pre používateľa časovo alebo energeticky náročnejšie, systém mu musí poskytnúť spôsob, ako ich dokončiť.

\textbf{Persóna C (Negatívna persóna):} Niekedy nazývaná aj antipersóna. Ide o používateľa, ktorý systém nikdy nevyužíva. Do procesu návrhu sa zavádza kvôli kontrastu alebo na definovanie funkcionalít, ktoré by v systéme nemali byť prítomné. Pomáha tímu vyhnúť sa nesprávnemu smerovaniu pri návrhu UI.
\cite{usability_testing}

% https://www.nngroup.com/articles/personas-study-guide/



\section{Testovanie použivateľského rozhrania}


\subsection{Testovania mladistvým}
Testovanie použiteľnosti mladistvými sa odlišuje od bežného testovania nakoľko mentálny model mladistvého je odlišný od dospelej osoby. Tomuto mentálnemu modelu treba prispôsobiť aj následné testovanie.

Aby sa nám podarilo dosiahnúť čo najlepšiu vierohodnosť testovania musí byť dĺžka testovania prispôsobená schopnostiam mladistvého. 
% https://www.nngroup.com/articles/usability-testing-minors/
% https://www.nngroup.com/articles/usability-of-websites-for-teenagers/
% https://www.nngroup.com/articles/childrens-websites-usability-issues/
% https://www.nngroup.com/articles/kids-cognition/

\section{Webové inžinierstvo}

\subsection{Klient-server architektúra}
Klient-server architektúra je sieťový model v ktorom dve hlavné entity, klienti a server, komunikujú medzi sebou za účeľom splenenie špecifickych úloh alebo zdieľania dát. Klient iniciuje požiadavku, čaká na odpoveď serveru a následne zobrazí dáta používateľovi. Server spracúva požiadavky, získa potrebné dáta a pošle ich klientovi. 

Výhodou tejto architektúry je centralizovaná správa prostriedkov a dát. Táto výhoda sa zároveň stáva aj nevýhodou v podobe jediného bodu zlyhania. V prípade zlyhania serveru dochádza k nedostupnosti prostriedkov a dát.

Architekúra môže byť rozšírená o ďalšie prvky medzi serverom a klientom v podobe middlewaru.
%https://medium.com/nerd-for-tech/client-server-architecture-explained-with-examples-diagrams-and-real-world-applications-407e9e04e2d1


%https://www.coursera.org/articles/client-server-architecture
%https://www.ebsco.com/research-starters/architecture/client-server-architecture


\subsection{API}
API, aplikačné programovacie rozhranie slúži na komunikácie medzi programami. 
%https://www.ibm.com/think/topics/api
% https://aws.amazon.com/what-is/api/
% https://www.oracle.com/europe/cloud/cloud-native/api-management/what-is-api/

\subsubsection{Druhy API}

\subsubsection{SOAP API}


\subsubsection{RESTful API}


\subsubsection{Graph API}


\subsubsection{gRPC API}

\subsection{OAuth}

\subsection{Ako služba}

\subsubsection{Typy služieb}


\subsection{Backend ako služba}
